\section{Einleitung}

Dieses Unterrichtspraktikum dient als Abschluss des Studiengangs \emph{Didaktik-Zertifikat in Informatik} von der ETH Zürich.
Es beinhaltet die Hospitation von 10 Lektionen bei einer Praktikumslehrperson, zum Beispiel an einer Fachhochschule, und danach den eigenen Unterricht über 20 Lektionen.
Des Weiteren muss über das Semester eine Reihe von zusätzlichen Aufträgen bearbeitet werden.

Als Praktikumslehrperson hatte sich grosszügigerweise Prof.\ Dr.\ Christoph Stamm von der FHNW (Fachhochschule Nordwestschweiz) in Windisch AG zur Verfügung gestellt.
Das Praktikum fand im Frühjahrssemester 2024 im Rahmen des von ihm schon seit vielen Jahren geleiteten Kurses \emph{Programmieren in C++} statt.
Dieser Kurs richtete sich an Informatikstudenten der FHNW im vierten Semester, die bereits Grundlagenwissen über das Programmieren (beispielsweise in der Sprache Java) mitbrachten.

Die sechs offiziellen Aufträge, die neben Hospitation und Unterricht als wesentlicher Teil des Unterrichtspraktikum bearbeitet und dokumentiert werden mussten, werden im Folgenden kurz skizziert:
\begin{enumerate}
  \item Benotete Lektionen: Drei Lektionen werden von der Praktikumslehrperson ausgewählt und benotet.
  \item LPU: So genannte Leitprogrammartige Unterrichtsunterlagen im Umfang von zwei bis drei Lektionen werden entwickelt und von den Studierenden bearbeitet.
  \item Lernaufgabe: Eine Lernaufgabe wird vorbereitet und direkt im Unterricht eingesetzt.
  \item Prüfungsaufgaben: Drei Prüfungsaufgaben inklusive Bewertungskriterien werden vorbereitet.
  \item Lehrervortrag: Ein Vortrag wird ausformuliert, vor den Studierenden gehalten und danach evaluiert.
  \item Auftrag zur Hospitation: Ein spezieller Auftrag im Kontext der Hospitation wird gemeinsam mit der Praktikumslehrperson formuliert und dann ausgeführt.
\end{enumerate}

Die folgende Tabelle soll einen Überblick geben über die einzelnen Kurswochen im betroffenen Frühjahrssemester 2024.
Die für uns relevanten zwölf Wochen, das heisst diejenigen, an denen neue inhaltliche Themen unterrichtet wurden, sind von \emph{Woche 0} bis \emph{Woche 11} durchnummeriert.
Der Vollständigkeit halber sind aber alle anderen Wochen an dieser Stelle auch noch in einer eigenen Zeile kurz erwähnt. 

\begin{center}
  \def\woche#1{{Woche #1}}
  \def\n{\phantom{0}}
  \begin{tabular}{lllrrr}
  \toprule
    \bf Woche  & \bf Datum   & \bf Thema               & \bf Hospitiert & \bf Unterrichtet & \bf Aufträge \\
  \midrule
    \woche{0}  & 20. Februar & Einführung              & 3              & 0                & 2            \\
    \woche{1}  & 27. Februar & Grundlagen              & 3              & 0                & 2            \\
    \woche{2}  &\n5. März    & Zeiger, Arrays          & 3              & 0                & 2, 6         \\
    \woche{3}  & 12. März    & Strukturen, Klassen     & 1              & 2                & 2, 6         \\
    \woche{4}  & 19. März    & Move-Semantik           & 0              & 3                & 2, 6         \\
    \woche{5}  & 26. März    & Überladen, Operatoren   & 0              & 0                & 2            \\
               &\n2. April   & (Ostern)                &                &                  &              \\
    \woche{6}  &\n9. April   & Vererbung, RTTI         & 0              & 0                & 2            \\
               & 16. April   & (Prüfung)               &                &                  &              \\
               & 23. April   & (Prüfungsbesprechung)   &                &                  &              \\
    \woche{7}  & 30. April   & Templates               & 0              & 3                & 2, 3, 5, 6   \\
               &\n7. Mai     & (Projektwoche)          &                &                  &              \\
    \woche{8}  & 14. Mai     & Meta-Programme, Concepts& 0              & 3                & 1, 2, 4, 6   \\
    \woche{9}  & 21. Mai     & Streams, Manipulatoren  & 0              & 3                & 1, 2, 4, 6   \\
    \woche{10} & 28. Mai     & Iteratoren, Algorithmen & 0              & 3                & 1, 2, 4, 6   \\
    \woche{11} &\n4. Juni    & Funktoren, Ranges       & 0              & 3                & 2, 6         \\
               & 11. Juni    & (Prüfung)               &                &                  &              \\
  \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

Die Spalten \emph{Hospitiert} und \emph{Unterrichtet} enthalten die Anzahl Lektionen, die an den jeweiligen Daten hospitiert respektive unterrichtet wurden.
Die letzte Spalte \emph{Aufträge} gibt schliesslich noch einen Überblick darüber, in welcher Woche (oder in welchen Wochen) die sechs offiziellen Aufträge jeweils ausgeführt wurden oder zum Tragen kamen.
Genauere Details dazu aber folgen in den kommenden Abschnitten.
